[
     {
          "question": "Десятки лет многие химики искали, чем бы заменить\nнатуральный каучук. Американец Томас Аддамс тоже был в их\nчисле. Замену каучуку он не нашел, зато придумал всем\nизвестную ныне штуку. Какую?",
          "answer": "Жевательную резинку.",
          "number": 301
     },
     {
          "question": "Долгое время считалось, что самые долговечные деревья -\nэто североамериканские секвойи. Но вот недавно ученые\nопределили возраст некоторых африканских баобабов - и\nмногим секвойям пришлось потесниться. А почему возраст\nбаобабов определили так недавно?",
          "answer": "У баобабов середина обычно выгнивает, и по кольцам не\nпосчитаешь.",
          "number": 302
     },
     {
          "question": "Известный американский актер Уолтер Бреннан долгое время\nпребывал на мелких ролях в Голливуде. Потом в один\nпрекрасный день с ним произошла крупная неприятность, но\nпосле нее Бреннан очень быстро сделал карьеру, играя роли\nстариков. Что же с ним случилось в этот день?",
          "answer": "В драке ему выбили все зубы, и лицо как нельзя больше\nстало подходить для таких ролей.",
          "number": 303
     },
     {
          "question": "Морская битва при средиземноморском острове Курцоид\nизвестна разве что историкам средневековья. А вот ее\nпоследствия известны очень многим, ибо благодаря им\nпоявился на свет целый миллион. Назовите известного всем\nчеловека, который пострадал в результате этой битвы.",
          "answer": "Марко Поло - попал в плен к генуэзцам, и, сидя в тюрьме,\nнаписал книгу о своем путешествии в Китай, которая так и\nназывалась - \"Миллион\".",
          "number": 304
     },
     {
          "question": "Некий немецкий художник нарисовал картину с купальщицами\nв стиле Моне и подделал его подпись. Теперь картину можно\nпродавать, но как убедить окружающих, что это\nдействительно Моне, а не подделка? Для этого художнику\nпришлось нарисовать еще одну картину и сразу же ее\nиспортить. Что же он сделал?",
          "answer": "Он нарисовал картину сверху \"Моне\", загрязнил ее, а потом\nпонес к реставратору для очистки. В процессе очистки и\nбыл \"найден\" под слоем краски \"неизвестный\" Моне.",
          "number": 305
     },
     {
          "question": "Это - одна из главных проблем в казино. Основатель казино\nв Монте-Карло Франсуа Бланк даже изобрел специальную\nсистему для борьбы с этим. В любой момент крупье может\nнажать кнопку под столом, и особо натренированная команда\nиз службы безопасности казино набросится на посетителя,\nчтобы... Чтобы сделать что?",
          "answer": "Предотвратить самоубийство проигравшегося клиента.",
          "number": 306
     },
     {
          "question": "Лев Ошанин отозвался об одном молодом поэте: \"Еще не ИКС, но уже ИГРЕК\".\nНапишите фамилию, которую мы заменили на ИКС и два слова, начинающиеся\nна одну и ту же букву, которые мы заменили на ИГРЕК.",
          "answer": "Пушкин, сукин сын.",
          "number": 307
     },
     {
          "question": "\"Wall Street Journal\" пишет, что если менеджер высшего звена потерял\nребенка, доход компании за два года упадет на 20%, если жену или мужа -\nна 15%. А в каком случае доход возрастет на 7%?",
          "answer": "В случае потери тещи/свекрови.",
          "number": 308
     },
     {
          "question": "На Руси говорили: \"Три месяца - теплынь, остальное - ЖЕЛЕ\". Какое слово\nмы заменили словом \"ЖЕЛЕ\"?",
          "answer": "Студень.",
          "number": 309
     },
     {
          "question": "Назовите монарха, основавшего Панихидный приказ.",
          "answer": "Иван Грозный.",
          "number": 310
     },
     {
          "question": "Питер Струп пишет, что стандартный американский гараж на две машины на\nчетверть больше стандартного гаража в Токио. Напишите слово, которое мы\nзаменили в тексте вопроса.",
          "answer": "Дома.",
          "number": 311
     },
     {
          "question": "Население этого города сейчас составляет около 35 тысяч человек. Одной\nиз городских достопримечательностей являются Мененские ворота, на\nкоторых выбиты имена 54 тысяч погибших. Назовите этот город.",
          "answer": "Ипр.",
          "number": 312
     },
     {
          "question": "Враги называли ЕГО \"планетой без орбиты\", почитатели - \"кометным\nпоэтом\", а Эдгар Аллан По - \"ничтожеством\". Назовите ЕГО.",
          "answer": "[Эдгар Аллан] По.",
          "number": 313
     },
     {
          "question": "Территория вокруг этого озера состоит из карбонатных пород, относительно\nлегко растворяющихся подземными водами, а местные жители могут показать\nместа, где располагались соборы Воздвиженья Честного Креста,\nБлаговещенья Пресвятой Богородицы, Успения Божьей Матери. Назовите\nозеро, о котором идет речь.",
          "answer": "Светлояр.",
          "number": 314
     },
     {
          "question": "В вопросе словом \"ИКС\" заменено другое слово.\n   По сообщению газеты \"The Observer\", 16% от выбрасываемой в атмосферу\nБритании ртути производят ИКСЫ. Назовите лидера музыкальной группы под\nназванием \"ИКС\".",
          "answer": "[Армен] Григорян.",
          "number": 315
     },
     {
          "question": "Назовите классический детективный роман, первоначальное название\nкоторого продержалось в британских изданиях до 1985 года.",
          "answer": "\"Десять негритят\".",
          "number": 316
     },
     {
          "question": "Малик Каюмов вспоминал, что однажды к нему подошли три старика в халатах\nи тюбетейках и протянули рукописную книгу в кожаном переплете, открытую\nна фразе, начинающейся словами \"нельзя трогать\". Напишите имя, которым\nэта фраза заканчивалась.",
          "answer": "Тимур.",
          "number": 317
     },
     {
          "question": "Персонаж произведения Чехова \"Моя жизнь\" говорит, что ПЕРВАЯ ест железо,\nа ВТОРАЯ - душу. Назовите ПЕРВУЮ и ВТОРУЮ редко употребляемыми словами,\nотличающимися одной буквой.",
          "answer": "Ржа, лжа.",
          "number": 318
     },
     {
          "question": "В честь победы были отчеканены монеты, в тексте на которых упоминался\nГосподь, но англичане не верили своей пропаганде и еще долго опасались\nЕЕ возвращения. Назовите ЕЕ.",
          "answer": "Непобедимая Армада.",
          "number": 319
     },
     {
          "question": "Мишель ди Грес - автор книги, название которой начинается словами\n\"Оборотная сторона\". Чьей биографией является эта книга?",
          "answer": "Людовика XIV.",
          "number": 320
     },
     {
          "question": "Александр Сергеевич Пушкин писал Плетнёву: \"Взять жену без НАСТРОЕНИЯ -\nя в НАСТРОЕНИИ, но входить в долги для ее тряпок - я не в НАСТРОЕНИИ\".\nКакое слово мы заменили словом \"НАСТРОЕНИЕ\"?",
          "answer": "Состояние.",
          "number": 321
     },
     {
          "question": "Первым летописцем Саровской пустыни был иеросхимонах Иоанн, пришедший\nтуда из Введенского монастыря, располагавшегося в 80 километрах от\nпустыни. А в каком городе находился этот монастырь?",
          "answer": "Арзамас.",
          "number": 322
     },
     {
          "question": "Адольф Эйхман называл ЕГО \"жидовской собакой\", а венгерские фашисты\nустроили на НЕГО несколько покушений. Назовите ЕГО.",
          "answer": "[Рауль] Валленберг.",
          "number": 323
     },
     {
          "question": "По одной из версий, этот термин появился в 1920-х годах и обозначал\nфильм, очередь на который растянулась на целый квартал. Напишите его.",
          "answer": "Блокбастер.",
          "number": 324
     },
     {
          "question": "В конце 1890 года ОН писал Алексею Суворину: \"Если бы мне предложили на\nвыбор что-нибудь из двух: \"идеалы\" ли знаменитых шестидесятых годов или\nсамую плохую земскую больницу настоящего, то я, не задумываясь, взял бы\nвторую\". Назовите ЕГО.",
          "answer": "[Антон Павлович] Чехов.",
          "number": 325
     },
     {
          "question": "11 из 12 мужчин, побывавших на Луне, были КИНОГЕРОЯМИ. Какое слово мы\nзаменили словом \"КИНОГЕРОЙ\"?",
          "answer": "Бойскаут.",
          "number": 326
     },
     {
          "question": "Для взятия первого вопроса от вас почти не потребуется усилий. Итак,\nзамените нужным словом слово \"пропуск\" во фразе Станислава Ежи Леца.\nФраза эта, надеемся, не про вас сказана. Итак: \"У него (пропуск) голова,\nдо краев наполненная эрудицией\".",
          "answer": "Пустая.",
          "number": 327
     },
     {
          "question": "Обычно при фотографировании на документы не положено улыбаться,\nхмуриться или выражать какие-либо эмоции. А вот житель городка Арнсберг\nподал в суд на местные власти за то, что те отказались принять у него\nснимок на загранпаспорт, на котором он, по его собственным словам,\n\"решил отдать дань уважения\" своему великому соотечественнику. Если вы\nдогадались, чем была необычна фотография, то назовите имя и фамилию\nэтого соотечественника.",
          "answer": "Альберт Эйнштейн.",
          "number": 328
     },
     {
          "question": "Это стихотворение вскоре после своего появления стало популярной песней,\nпричем не только среди профессионалов, о которых в нем шла речь.\nПоначалу ее пели на мотив \"Мурки\", только потом появилась мелодия Матвея\nБлантера. В пору антиалкогольной кампании текст песни не избежал\nцензурных правок. Назовите два географических объекта, которые в ней\nупоминаются.",
          "answer": "Москва и Брест.",
          "number": 329
     },
     {
          "question": "По сообщению журнала \"TV-Парк\", калужские дети ловят тараканов, сажают\nих в банку, долго морят голодом, а потом отпускают, причем дают вдоволь\nнаесться меда. Предназначенный для поедания мед предварительно наносится\nна определенные предметы. Мы не спрашиваем вас, что мажут медом, так как\nу вас может появиться как минимум две версии, просто ответьте: от чего\nтаким образом дети избавляются?",
          "answer": "От плохих оценок.",
          "number": 330
     },
     {
          "question": "В шестидесятых годах 19-го века в России появились суды присяжных,\nпричем у российских присяжных прав было даже больше, чем у европейских.\nТак, во время разбирательства российские присяжные имели право совершать\nнекое действие. Многим из вас наверняка известна личность, совсем\nнедавно совершившая это действие четырежды. Назовите эту личность.",
          "answer": "Ведущий данного турнира.",
          "number": 331
     },
     {
          "question": "Тело этих древних животных идеально приспособлено для передвижения.\nИменно поэтому они были взяты за образец при разработке авиационных\nпрофилей NASA-65 и NASA-67. Для борьбы с одним таким животным небольшая\nгруппа людей планировала применить стройматериал. Назовите прозвище\nэтого конкретного животного.",
          "answer": "Каракула.",
          "number": 332
     },
     {
          "question": "Феликс Кривин пишет, что в начале XX века из Франции в Россию было\nзавезено хорошо зарекомендовавшее себя слово, обозначающее в конечном\nитоге грабеж, но с патриотическим уклоном. Что же это за слово?",
          "answer": "Национализация.",
          "number": 333
     },
     {
          "question": "В начале 90-х годов Андрей Вознесенский написал стихотворение, в котором\nесть, в частности, такие строки:\n   Неужто страна в деградации\n   болеет так тяжело,\n   когда не до святотатства -\n   до святотопорства дошло...\n   Читать стихи до конца мы не будем, но скажем, что два слова в конце\nстихотворения образуют палиндром. Напишите этот палиндром.",
          "answer": "Мень нем.",
          "number": 334
     },
     {
          "question": "В двадцатых годах прошлого века юный одессит Марк Шейнгауз прочитал в\nгазете статью под названием \"Кузница нового человека\". Спустя некоторое\nвремя в трамвае Шейнгауз совершил карманную кражу и был пойман на месте\nпреступления. Таким образом Шейнгаузу удалось добиться намеченной цели и\nпознакомиться... С кем?",
          "answer": "С А.С. Макаренко.",
          "number": 335
     },
     {
          "question": "Консонанс - это неточная рифма, в которой не совпадают ударные гласные,\nнапример \"мячики - пулеметчики\" у Маяковского или \"головушка -\nголубушка\" у Окуджавы. А теперь послушайте отрывок из баллады Льва\nОшанина. Мы сделаем в ней два пропуска.\n   В поэзии рифма бывает бесценна,\n   А закон консонансной рифмы таков:\n   (пропуск) рифмуется с (пропуск)\n   Вот уже десять летящих веков.\n   Два пропущенных слова представляют собою консонанс. Одно из них - имя\nсобственное. Напишите эти слова.",
          "answer": "Медицина и Авиценна.",
          "number": 336
     },
     {
          "question": "Ярослав Голованов как-то с большим удивлением заметил, что, оказывается,\nОН особенно подвержен сибирской язве, ящуру, чуме, копытной болезни,\nтуберкулезу и хроническому расстройству пищеварения. Ответьте абсолютно\nточно, о каком животном писал Голованов.",
          "answer": "Бык.",
          "number": 337
     },
     {
          "question": "При царской власти Иван Владимирович был награжден орденом Святой Анны\nтретьей степени и особым знаком отличия \"Зеленый крест\", а при советской\nвласти дослужился до орденов Ленина и Трудового Красного знамени. Еще\nпри жизни Ивана Владимировича город, в котором он жил и работал, был\nпереименован в его честь. Многие помнят о задаче, которую Иван\nВладимирович поставил перед собой и своими последователями. Назовите\nфамилию Ивана Владимировича.",
          "answer": "Мичурин.",
          "number": 338
     },
     {
          "question": "В словаре Даля это слово расположено после слова \"дежурить\". Объясняя\nего, Даль приводит синонимы: ушлый, тягун. Что это за слово?",
          "answer": "Дезертир.",
          "number": 339
     },
     {
          "question": "В своих воспоминаниях этот человек писал, как некто по ошибке назвал его\nтак, как можно было бы назвать какого-нибудь Алексея. На самом деле\nэтого человека звали Юрий. Напишите фамилию Юрия.",
          "answer": "Олеша.",
          "number": 340
     },
     {
          "question": "Известный журналист Всеволод Овчинников, автор книги \"Ветка сакуры\",\nвспоминал об этом так (цитата): \"Сначала у меня отнялись ноги, потом\nруки. Затем одеревенел рот, язык, будто стоматолог ввел новокаин.\nОщущение полного ужаса. Сижу в таком безнадежном состоянии и неожиданно\nощущаю, как всё начинает оживать в обратном порядке: сначала язык, потом\nруки, ноги. И тут наступает подъем - как будто заново родился\". Что\nперед этим уговорили сделать Всеволода Овчинникова?",
          "answer": "Попробовать рыбу фугу.",
          "number": 341
     },
     {
          "question": "Внимание, в вопросе есть замена!\n   Журналист Альбертас Лауринчюкас рассказывает, что когда в космос\nотправили собаку Лайку, в ООН пришло письмо от группы женщин из штата\nМиссисипи. В письме они требовали обсудить на заседании Совета\nБезопасности вопрос \"о бесчеловечном отношении к собакам в Советском\nСоюзе\". Они писали: \"Если уж для развития науки необходимо послать в\nкосмос живое существо, то зачем использовать для этой цели бедных\nсобачек, когда в одном только нашем городе есть сколько угодно котят?\".\nКонец цитаты. Кстати, безымянные котята сыграли немаловажную роль в\nизвестном романе 1939 года. Какое слово в этом вопросе было заменено на\nслово \"котята\"?",
          "answer": "Негритята.",
          "number": 342
     },
     {
          "question": "Сначала они были \"варяжскими\", затем \"балтийскими\". Они могли бы быть,\nнапример, \"чухонскими\" или \"зелеными\", а вот \"финскими\" или \"синими\" -\nвряд ли. Какими они стали в окончательном варианте, датированном 1833\nгодом?",
          "answer": "Пустынными.",
          "number": 343
     },
     {
          "question": "В определенном случае это слово может дополняться или заменяться числом\n4, записанным римскими цифрами. Этим же словом называется город, бывшая\nрусская крепость. А у Даля оно употребляется применительно к дождю, но\nне к любому. Напишите это слово.",
          "answer": "Грозный.",
          "number": 344
     },
     {
          "question": "[Ведущему: не акцентировать разделение \"Пол года\".]\n   Еженедельник \"Собеседник\" в предновогоднем номере представил\nчитателям разворот \"События-2003\". \"Рок года\" - теракт на фестивале\n\"Крылья\"; \"Свадьба года\" - бракосочетание космонавта Маленченко; \"Зверь\nгода\" - \"Золотой Лев\" Венецианского кинофестиваля у режиссера\nЗвягинцева. Чье фото помещено под заголовком \"Пол года\"?",
          "answer": "Пола Маккартни.",
          "number": 345
     },
     {
          "question": "Когда Сталин лишил Троцкого поста председателя Реввоенсовета, тот\nпроизнес громовую речь и бросился к выходу. Но громкого ухода не\nполучилось, потому что заседание Политбюро происходило в Тронном зале.\nТо, что хотел сделать Троцкий, превратилось в смешные потуги. Что же он\nхотел сделать?",
          "answer": "Хлопнуть дверью.",
          "number": 346
     },
     {
          "question": "В 2000 году гребцы Кравченко и Джонс намеревались пересечь Атлантику на\nвеслах. При этом они надеялись побить рекорд гребца-одиночки Джона\nФэрфакса, установленный в 1969 году. Основания для такой надежды им\nдавало то обстоятельство, что благодаря небольшому приспособлению лодка\nу каждого из них была легче лодки Фэрфакса как минимум на 700\nкилограммов. Что это за приспособление?",
          "answer": "Опреснитель.",
          "number": 347
     },
     {
          "question": "Первая любовь Пабло Неруды - некая Бланка Уилсон - вдохновила его на\nнаписание цикла произведений. Девушка читала творения юного поэта, но\nответить ему взаимностью по вполне объективным причинам не могла.\nЛюбопытно, что практически такая же история случилась с героями комедии,\nпоявившейся за семь лет до рождения Неруды. Назовите эту комедию.",
          "answer": "\"Сирано де Бержерак\".",
          "number": 348
     },
     {
          "question": "Даго - тонкий кинжал, которым убивали венецианских мастеров за\nразглашение профессиональных секретов. Убийца вонзал кинжал в жертву и\nобламывал рукоять. Точно такой же необычный кинжал фигурирует в\nдетективном рассказе Джона Карра, причем преступник после убийства ловко\nпрячет оружие, хотя и оставляет его на виду. А куда он кладет кинжал?",
          "answer": "В воду.",
          "number": 349
     },
     {
          "question": "После отставки правительства Касьянова поэт Дормидонт Народный так\nописывал колебания президента России по поводу выбора нового премьера:\n   \"Этот западу отрада, но зато стране отрава.\n   Этот классный финансист, тот технарь, а тот юрист.\n   Тот с повадкой демиурга, тот не из Санкт-Петербурга...\"\n   Впрочем, одна кандидатура казалась вполне подходящей, но занять\nосвободившееся место не могла:\n   \"Есть один: умен, здоров, не ломал покуда дров,\n   И спортсмен, и эрудит... Жаль, из...\"\n   Закончите строку.",
          "answer": "... зеркала глядит!",
          "number": 350
     }
]